泛民人士：林鄭根本不敢下令 官員勁怕言出無權 更怕控制不了人

作者：𝙵𝚛𝚊𝚗𝚔 𝙲𝚑𝚞𝚗𝚐
9月16日

據本人同官員有限度接觸所知，官員係十分驚講咗出嚟嘅嘢冇權力令佢貫徹執行（是否真係走去執行又是另一回事，但權一定要有），尤其驚講咗要點做而有人違反時冇把柄可以抽秤人，彷彿咁樣畀人落一次面就係社會進入無政府狀態嘅滑坡開端。所以喺無法可依時，講嘅嘢都會係「講下啫，做唔做唔到我話事」咁。

LungZeno:
因為官員作為權威，並無真正的權威，人們並不是認同他個人或真的懼怕他個人。現在香港情況，問題更甚。

Fong Yun:
然後大大聲話「講獨」違法要依法取締

𝙵𝚛𝚊𝚗𝚔 𝙲𝚑𝚞𝚗𝚐:
其實啲咁 out of character 嘅言論亦間接顯示呢個講法唔係由港府自己度走出嚟

LungZeno:
雖然是本地人，但香港高官和特首與流官無異於流官，董建華推任命制完成了這個改變。是梁振英有點不同，有愛字頭（周融、屈穎妍）和中國建築（蔣麗芸）。

[轉不願具名人士]
[看懂了] 政府係計到盡
1. 若宣佈停工，影響生意，政府要負責
2. 若宣佈返工，市民路上出意外，政府要負責

但是 3. 若宣佈返工+ 籲僱主彈性處理？
咁責任就落咗僱主身上
- 若唔返工影響生意？政府講咗返工㗎，唔關政府事㗎
- 若市民路上出意外？政府勸籲咗僱主彈性處理，覺得危險就自己唔好返囉，唔關政府事㗎

模棱兩可的安排，非為市民福祉，而是為撇清責任

「權力就是“使用他人力量”的力量. 」

權力者他力也, 這世界有些力量是你自身的, 比方說體力, 臂力, 智力, 知識, 見識. 那些力量可以隨著你個人的去向而被帶走. 你去到別的地方你還是擁有差不多的力量.

但是權力則和自身無關, 權力是放在其他人身上的力量. 那是和環境與人相關的力量, 哪怕你是美國總統, 如果有一天你去到一個荒島, 遇到一群不知美國的土著, 而你又聯絡不到美國, 你就甚麼權力都沒有.

最基礎的權力就是暴力, 奴隸制, 你幫我倒茶不然我就殺了你.
如果這世界上只剩下兩個人, 一個是美國總統, 另一個是摔角手.
不幸地, 這情況下, 摔角手應該會比美國總統更有權力.

可是, 如果一個人不怕死, 寧可被你殺也不幫你倒茶, 你就算有暴力也沒有權力.
只有對方認同了幫你倒茶這件事, 你才有權力.

官僚的權力是怎來的? 是體制, 法律, 以及執行法律的「吏」, 也就是警察或者檢察.
因為你不服從他們的命令, 他們就有辦法, 間接通過警察的暴力, 直接處理你的財產和自由.

權力都是源自別人的認同, 所有服從權力的人, 都源自「相信一件事會發生」. 假設一個權力貌似存在, 但沒得到過別人的認同. 那個權力就不存在, 因為沒有人會服從, 甚至沒有人會理會. 甚至大家根本不知曉那「權力」存在.

權力並非本在永在, 或者經由某些儀式或制度就能存在, 相反, 那些制度和儀式, 只是一個說服大家接受那權力的過程. 若那制度和儀式被大眾質疑, 不被信任, 那麼這些制度和儀式也不能形成任何權力.

袁世凱稱帝, 做了稱帝該做的一切, 他沒有哪些東西比中國歷代的開國皇帝做得少, 他懂的東西比趙匡胤更多, 但最後是否真的當成皇帝呢? 當底下的基石不再支持了, 以前的人怎做, 你學了他們, 也不會有相同的結果的.

權力是他人的力量, 若他人不為你所用, 你就是無兵司令了.

作者 LeftLiberist (鍵盤鄉民) 看板 Gossiping
───────────────────────────────────────

在1997年之前, 為了交接, 港英政府給很多土共, 親共人士, 「愛國
商人」進入了公職. 1997年之後擔任特區首長的董建華就是「愛國商
人」之一. 1999年12月31日, 市政局和區域市政局被取消, 親建制派
以自殘方式重傷泛民主派的政治勢力. 在董建華之下, 公務員之首,
陳方安生, 提早「退休」. 以她為首的女高官派系被投閒置散, 在以
後也陸續退休. 2002年, 董建華實施政治委任制度, 把政府架構的最
高級官員脫離公務員架構, 由特區首長任意委任, 不必從公務員架構
而來. 2008年, 當時的特區首長曾蔭權把政治委任制度擴充, 人數變
成三倍.

當年港府女高官組織的「手袋黨」，手袋雖小但勇氣大官位高。

香港主權移交後，有指由於當時的特首董建華與陳方安生不咬弦，手袋黨的女高官都被投閒置散，轉任一些較次要的職位。隨著陳方安生提早退休，部分手袋黨女高官亦退休，有些則轉投當時董建華或曾蔭權。

“土官”是封建王朝封賜的獨霸一方的官員或統治者。

流官由朝廷中央委派。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Sat Sep 26 12:32:06 2009
───────────────────────────────────────

那另一個課題是, 如果日本不採取科舉制度, 那麼日本能征服漢人嗎? 那
基本上是不可能的, 因為在這個過程完成之前, 這個帝國就會分裂了, 日
本明治維新本來就是藩反抗中央, 領土擴張越大, 藩就越強大, 分裂的可
能性就越大. 歷史上超巨大的封建帝國, (再說一次清朝是考試帝國)不是
分裂收場, 就是皇帝權力被完全架空, 封建本身建立的基礎就是「被封者
的勢力隨時大過冊封者」, 自然會引致「下剋上」.

中華之所以能維持大一統王朝, 原因就是這架構中, 權力者既有權又是孤
立的, 王朝的官僚雖然有王朝的權力, 分發各地司政. 可是對於當地人來
說他是外來人, 而且會被調走. 也不讓他們發展個人的軍事權力, 所以他
們做來做去的事情就是貪污, 因為除了貪污之外他們也無事可做. 下剋上
也不可能, 每個權力者對人民就很大的官威, 可是這個官威也是狐假虎威
, 他本身不擁有真正意義上的權力.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Sun Oct 3 22:45:51 2010
───────────────────────────────────────

→ ypxx:可惜...執政者想的事情只有選舉 做這些事情應該選不上

執政者想的事情只有選舉? 我們這裡的執政者要取得政權, 靠的是討
主人的歡心. 但他取得的也不是很大的政權, 而是一種孤立的權力,
上面是遠離他很遠的主人, 下面是遠離他很遠的大眾. 依賴的是一個
只要是命令就會服從的有效公務員體制而已... 這種權力是一種弱勢
的權力.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 PublicIssue
時間 Mon Dec 8 19:35:03 2014
───────────────────────────────────────

建制派不評論, 我目前手上的資訊, 不足以構成全盤的理解. 而且建制派是
很龐大而且錯縱複雜的, 有很多像田二少這種兩頭蛇. 不過可以說, 在香港
選特首的基本上都是建制派, 但唐英年和梁振英代表的利益集團是全然不同
的, 工聯會與民建聯代表的利益集團也不一樣.

作者 LeftLiberist (鍵盤鄉民) 看板 Gossiping
時間 Sun Nov 1 03:05:52 2015
───────────────────────────────────────

可能原PO很想「移動」一下那些大資本家. 不過中共選擇的人, 不論
唐英年還是梁振英, 也不過是背後權貴的派系不同而已.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 historia
時間 Thu Feb 11 12:50:27 2010
───────────────────────────────────────

這是專制制度其中一個最大的問題, 就是「權力來源」, 一個政治
單位的權力的大小並不是常數, 同樣是「皇帝」, 有的皇帝權力比
較大, 有些權力比較少.

並不如大家常以為的, 只要身份是某朝的皇帝, 帝權就一定所有人
都一樣. 或者覺得專制底下的最上者, 一定有無上的權力. 其實專
制制度當中也有極多的權力者和實力者, 所有命令和政策, 都必須
要在各權力者的協妥和合作下才能夠順利執行.

所以幾乎所有專制政體, 隨著時間的進展, 個人對制度的影響力都
是向著一條向下線走的, 專制制度在你合乎制度時, 可以有不合理
的權力, 你可以隨便殺任何一個平民, 卻是絕不包括修改權力源頭
的權力.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Tue Sep 21 10:31:46 2010
───────────────────────────────────────

我一直覺得大家誤會了甚麼叫作「專制」.

很多人理解中的專制是:
一個不可動搖, 只要最上層的人下命令, 全個體制裡上中下遊的
人只要不宣告「叛亂」這指令都會如命令實行. 好像玩文明帝國
或者三國志那樣.

現實的專制是:
一群人數上不多, 而利益一致的團體(例如王族, 貴族, 政黨,
教會, 軍隊等), 透過掌握委任公職的權力而集中全社會的權力
, 體制因為一直能保障這些人的利益和權力而被支持及存在.

專制並不是一個單體意志的無限伸張, 專制還是建基於「群體利益
」之上, 只是那不是「所有人」的群體利益而已, 大家會支持專制
是因為專制同時也在保障自己穩定的權力, 收入和社會地位. 只要
這條件對當事人來說不成立, 專制就會立即分裂瓦解.

而這些利益一致的團體, 往往是源自建立政權時有貢獻的人, 讓他
們成為特權階級並不是因為當事人的興趣, 而是「報恩」, 比方說
政黨或者軍隊, 別人流血流汗幫你打江山, 結果就是要在成功的時
候把成果分享給他們. 例如封地, 授田, 地產, 戰利品等, 不然軍
人為甚麼要打仗?

所以對他們而言, 你拿走他們辛苦打下的回報是沒道理的. 每個專
制的權力基礎都是源自這些特權階級.

這意味著, 專制根本就沒有想像中的萬能, 專制基本上不能對自己
的權力基礎拿走權力. 比方說, 今天我因為版友的支持而開了一個
討論區, 然後我以為自己是討論區無上權力的 admin, 跑去對版友
隨便開刀, 用強力改造他們的討論習慣, 結果怎樣? 版友不會理你
的, 只會跑光光.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [假設] 如果當初日本打下整個中國??????
時間 Sat Sep 26 12:32:06 2009
───────────────────────────────────────

然則, 如果日本採取了科舉制度去統治這國家, 就算能做得比清朝好一點
, 有些地方還是無法克服的, 例如官僚體制還是會將這國家日漸變得貪污
腐敗, 低效率, 架構冗腫, 官官相衛. 而加入這制度中的日本也不會不身
受其害, 引致問題的並不是「種族」, 而是「制度」, 這個制度就會引致
這結果, 可不會因為換了別的人當王族或者貴族, 事情就會好轉的.

科舉可以現代化成中央考試制度, 但這只會解決一些技術上的問題, 例如
使官僚擁有的知識稍為實用一點, 可是, 官僚會出現的一切問題, 還是會
出現, 這個「日本統治的漢人帝國」, 還是會保守, 反應遲鈍, 固執, 橫
蠻自大, 對於言論自由和資訊自由相當的恐懼等. 現代日本和近代日本,
根本就完全不同. 最終去到現代之前, 面對西方的影響, 還是會被打到變
蛋散, 如果這個帝國重建, 也會跟現在的中華人民共和國差不多, 如果日
本在面對黑船時有清帝國那麼強大, 明治維新就只會是笑話了.

東亞相對西方有啲特質係比西方更難民主
其一係人口密集 physically
其二係人際關係網密切 mentally
令到人與人有時好難或唔敢因為單單唔合規矩而要據理力爭
特別係一啲生性比較保守，息事寧人嘅性格，更加唔想搞事
因為呢一項你啱你 win 咗
但人哋好容易喺另一個 marginal 嘅灰色位整你對你不利